\chapter*{Contribuciones Personales}
\label{cap:contribucionesPersonales}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Contribuciones Personales}

\section*{Néstor García Mayor}

\subsection*{Reflexión sobre la elección del tema y el proceso de investigación}

Durante el curso de tercero cursé la asignatura de Programación Competitiva, que fue una de las que más me motivaron de la carrera, tanto por la forma en la que estaba planteada como por lo atractivo que me resultó descubrir esa rama de la programación. A ese interés se sumó el de unos profesores que supieron transmitir su pasión por la materia, y de ahí surgió la idea de buscar para el TFG un tema con el que aportar mi granito de arena a este ámbito dentro de la facultad. \aer, como herramienta que ya utilizan estudiantes reales, encajaba de forma natural con esa motivación, y un panel de estadísticas y logros añadía además el atractivo técnico de combinar retos de procesamiento de datos en tiempo real, persistencia eficiente y visualización, en un proyecto en el que la mayor parte de las decisiones técnicas estaban abiertas.

La fase de investigación se concentró sobre todo durante el primer cuatrimestre del curso, antes de empezar a escribir código. En ese momento dediqué tiempo a estudiar las tecnologías que finalmente han sustentado la aplicación. En el lado del servidor, el modelo de datos en memoria de Redis y sus estructuras como base de las estadísticas agregadas, junto con RabbitMQ como sistema de mensajería para desacoplar la fuente de envíos del consumidor, y Socket.io para la comunicación en tiempo real entre el back y el front. En el lado del cliente, el ecosistema de React con Vite, además de librerías auxiliares que se incorporaron más adelante como nuqs o vitest. Por último, también se trabajó la composición de los distintos servicios con Docker. Buena parte de esta etapa consistió en leer documentación oficial, comparar alternativas, y elaborar pequeñas pruebas de concepto que dieran confianza antes de comprometerse con una arquitectura concreta.

\subsection*{Aportes originales al trabajo}

Mi contribución se ha centrado en construir la infraestructura del proyecto y la mayor parte de la lógica del \textit{backend}. A grandes rasgos:

\begin{itemize}
    \item Arranque y arquitectura del proyecto. Montaje inicial del entorno, paso de un prototipo a una arquitectura SPA con \textit{backend} y \textit{frontend} separados, y consolidación de un módulo compartido para los tipos comunes entre ambos.
    \item Infraestructura. Integración y orquestación de los distintos servicios mediante Docker (Redis, RabbitMQ, el adapter, el back y el front), tanto en desarrollo como en producción, junto con la configuración de un servicio adapter propio que se encarga de la conexión con la fuente real de envíos.
    \item Capa de datos y servicios. Diseño del patrón DAO sobre Redis y de una capa intermedia de servicios. Para el procesamiento del estado de usuarios y problemas se aplicaron los patrones de diseño descritos en la sección~\ref{sec:patronesDiseno}, con Template Method en los actualizadores de estado y Strategy en los registradores.
    \item Procesamiento de envíos. Separación de los flujos de carga inicial y eventos en tiempo real, con tipos distintos para cada uno. Para obtener los envíos en tiempo real se desarrolló un servicio adapter independiente que los recoge de la fuente y los publica en RabbitMQ.
    \item Sistema de logros. Refactorización del módulo para simplificar su organización, con la extracción de un DAO propio y la unificación de todas las definiciones de logros en una única colección sobre la que opera el servicio. Sobre esa base se aplicó el patrón Strategy descrito en la sección~\ref{sec:patronesDiseno}, junto con la incorporación de logros sorpresa, la persistencia de los logros recientes en Redis y el guardado mensual.
    \item Sistema de experiencia. Diseño del cálculo modular de XP del usuario aplicando el patrón Strategy descrito en la sección~\ref{sec:patronesDiseno}, con una colección de estadísticas de experiencia que el servicio agrega para obtener la XP total. Sobre esa base se construyó el ranking mensual (DAO, API y socket), los checkpoints de XP y la visualización del progreso por mes.
    \item CI/CD y tests. Pipeline de GitHub Actions que ejecuta los tests del back y del front con vitest y publica los informes HTML en GitHub Pages, con una versión independiente por rama. Tests unitarios de los DAOs y del servicio de logros, test de integración de la carga inicial y tests de los componentes principales del \textit{frontend}.
    \item Componentes principales del \textit{frontend}. Primeras versiones del panel de participación y de las páginas de estadísticas, el diagrama de sectores, la barra de progreso de la carga inicial, la gráfica de progresión de XP, la lista de logros recientes, y la refactorización de los componentes del ranking.
\end{itemize}

Considero que las aportaciones más originales del trabajo son la combinación de los patrones Template Method y Strategy en el procesamiento del estado, que ha permitido que la lógica de cálculo y la de persistencia evolucionen de forma independiente, y el diseño del flujo de carga inicial por bloques con persistencia del estado intermedio, que evita tener que rehacer toda la carga para recalcular una estadística concreta y permite que el servidor disponga de datos en cuanto se reinicia, sin esperar a una nueva carga completa.

\subsection*{Desarrollo de habilidades}

En el plano técnico, el proyecto me ha obligado a profundizar en áreas que solo había tocado de pasada antes, como el modelado de datos en una base no relacional pensada para acceso intensivo, la orquestación de varios servicios con Docker, la comunicación en tiempo real cliente-servidor y el diseño de patrones que soporten refactorizaciones grandes sin romper la base existente.
En el plano de la investigación y la comunicación escrita, el trabajo ha supuesto aprender a documentar decisiones de diseño justificándolas frente a alternativas, y a redactar estas de forma estructurada.

\subsection*{Impacto personal y profesional}

A nivel personal, llevar el peso de la infraestructura y de buena parte del \textit{backend} me ha confirmado el interés por el desarrollo de sistemas en el lado del servidor y por la arquitectura de aplicaciones. También me ha permitido practicar dinámicas de trabajo más cercanas a un entorno profesional A nivel profesional, el proyecto deja un porfolio concreto y desplegable que cubre desde Docker hasta React, pasando por Redis, RabbitMQ y la comunicación con sockets, y un repositorio en el que la evolución del diseño puede leerse commit a commit.

\subsection*{Líneas de investigación futuras}

A partir de este trabajo veo varias líneas que podrían explorarse en el futuro. Una primera sería un estudio empírico del efecto de la gamificación en jueces en línea, midiendo si la introducción de logros, niveles y rankings altera la frecuencia de envíos, la diversidad de problemas intentados o la persistencia de los usuarios a lo largo del curso. Otra línea pasaría por diseñar visualizaciones específicas para el aprendizaje, atendiendo a en qué momento del proceso de un usuario resulta más útil mostrar la distribución de resultados de un problema, la comparación con el resto del alumnado o la evolución temporal de su propio rendimiento. Por último, sería interesante personalizar el sistema de logros mediante condiciones adaptativas que se ajusten al perfil del usuario en lugar de aplicar umbrales fijos.

\section*{María Pajares Vázquez}

\subsection*{Aportes originales al trabajo}
Mi contribución al proyecto al inicio se centró tanto en las partes de análisis y deseño, como en la posterior implementación de funcionalidades clave de la propia aplicación. A lo largo del trabajo participé en tareas relacionadas con la investigación sobre gamificación y visualización de estadísticas, el diseño de la interfaz de usuario y el desarrollo de componentes frontend y backend asociados al sistema de estadísticas, logros y clasificación de usuarios, así como la implementación de componentes globales de la interfaz.

En las etapas iniciales del proyecto participé en la revisión de artículos sobre gamificación y diseño de dashboards, con el objetivo de identificar buenas prácticas aplicables al sistema desarrollado. Este análisis resultó útil para definir la organización visual de la información y el diseño de los wireframes iniciales de la aplicación. Además, participé en la elaboración de los cuestionarios dirigidos a usuarios, cuyos resultados ayudaron a determinar qué estadísticas y logros resultaban más relevantes e interesantes para estos. 

Más adelante, mi enfoque se concentró únicamente en la parte de la implementación de la propia aplicación. Al principio desarrollé varios componentes globales reutilizables presentes en la mayoría de las vistas de la aplicación, como la sidebar responsive y la navbar dinámica y el buscador. También participé en la organización de la estructura de páginas y componentes del frontend para mantener una distribución más clara y mantenible del proyecto. Además, desarrollé la vista de inicio de la aplicación, incluyendo distintas tarjetas informativas y elementos visuales orientados a mejorar la presentación general de la plataforma.

Una de mis principales contribuciones fue el desarrollo completo del sistema de búsqueda de la aplicación. Este sistema incluyó la implementación de sugerencias dinámicas, validación de usuarios y problemas tanto en frontend como en backend, manejo de errores, persistencia de filtros y parámetros en la URL, y navegación entre vistas dependientes de la búsqueda. Además, se incorporaron mejoras de experiencia de usuario, como transiciones animadas y ajustes específicos para dispositivos móviles.

También desarrollé una parte importante del sistema de clasificación y experiencia de usuario. En concreto, implementé la tabla de clasificación original con paginación, filtrado por nivel de usuario y actualización en tiempo real mediante sockets. Asimismo, participé en la lógica inicial de cálculo y almacenamiento de experiencia de usuario (XP), que posteriormente fue extendida por mi compañero para incorporar mecanismos de versionado y recálculo de xp.

Otra de las aportaciones más relevantes fue el desarrollo de gran parte de la lógica del sistema de logros. Esto incluye tanto la implementación de la vista de logros en el frontend como la definición inicial de tipos y estructuras de logros, y el desarrollo de la lógica backend encargada de detectar el desbloqueo de un nuevo logro durante el procesamiento de envíos, tanto en tiempo real como durante la carga inicial de datos. Para ello, también diseñé las estructuras de almacenamiento de Redis necesarias que permiten guardar la información de la manera más eficiente para facilitar el cálculo incremental de logros asociados a distintos criterios, como problemas resueltos, lenguajes utilizados o actividad continuada dentro de la plataforma. Posteriormente, este sistema de logros fue ampliado y refactorizado para incorporar mecanismos más avanzados de versionado y recálculo. 

Asimismo, participé en la implementación de distintas secciones relacionadas con estadísticas de usuarios y problemas. En ambos casos desarrollé funcionalidades relacionadas con la visualización de información de los datos numéricos, como las rachas de actividad, posición en el ranking y número de problemas resueltos en las estadísticas de usuario, o como mejor tiempo o tiempo medio de resolución en las estadísticas de problemas. Esto también incluyó el desarrollo de los endpoints y servicios backend necesarios para proporcionar dicha información al frontend. 

Durante el desarrollo del proyecto también participé en tareas de mantenimiento y mejora continua del código, incluyendo ajustes en tests tras refactorizaciones, reorganización de tipos y componentes del frontend, integración de ramas de desarrollo y correcciones puntuales relacionadas con el sistema de integración continua.

\subsection*{Desarrollo de habilidades}
Uno de los principales desafíos encontrados durante el desarrollo del proyecto fue el aprendizaje y utilización de tecnologías con las que no tenía experiencia previa, especialmente React, TypeScript y Redis. Además, también supuso un reto diseñar estructuras de datos eficientes que permitiesen calcular estadísticas y logros sin comprometer el rendimiento del sistema, teniendo en cuenta el elevado número de envíos gestionados por la plataforma de ¡Acepta el reto!.

Todo ello me permitió ampliar conocimientos relacionados con arquitectura de aplicaciones web, diseño de interfaces, sistemas de gamificación y procesamiento de datos. Asimismo, mejoré habilidades relacionadas con el trabajo en equipo, la planificación de tareas y la integración de frontend y backend dentro de una aplicación completa.

\subsection*{Impacto personal y profesional}
El desarrollo de este proyecto me permitió comprender de forma más práctica el funcionamiento y evolución de una aplicación web completa desarrollada en equipo. Además, trabajar sobre una plataforma con un gran volumen de información y usuarios me ayudó a valorar la importancia de aspectos como la escalabilidad, el mantenimiento y la experiencia de usuario dentro de proyectos reales de software.


\section*{Inés Triviño Rello}

\subsection*{Aportes originales al trabajo}
Mi contribución al proyecto abarcó desde las fases fundamentales de concepción teórica y metodológica hasta el diseño estructural y la posterior validación del sistema. En las etapas iniciales, asumí la responsabilidad principal de la investigación sobre el estado del arte de los jueces en línea (OJ), analizando las soluciones existentes y las metodologías de diseño para aplicaciones en tiempo real. A partir de estos resultados, lideré el diseño a alto nivel de la arquitectura de la plataforma y la especificación de requisitos del sistema (SRS), aportando además un soporte estratégico en el desarrollo de la interfaz de usuario.

Durante la fase de investigación, realicé una exhaustiva revisión bibliográfica mediante búsquedas digitales en bases de datos científicas, lectura de libros especializados, sobretodo en el campo del desarrollo de \textit{dashboards} y \textit{gamificación}, y sesiones de mentoría con los tutores del trabajo. Estas conclusiones metodológicas sirvieron como base conceptual para justificar la adopción de la combinación de tecnologías usada y para desarrollar el diseño del sistema de gamificación de forma informada. 

En el ámbito del diseño y la ingeniería de software, lideré la elaboración del documento de Especificación de Requisitos de Software (SRS). Asimismo, diseñé la arquitectura de alto nivel de la aplicación, definiendo cómo interactuarían de forma desacoplada la parte web tradicional y el subsistema de evaluación asíncrono. También realicé el diseño a alto nivel del sistema de guardado de datos para su fácil captura según demanda en la base de datos Redis. En el plano visual, participé activamente en el diseño de los wireframes interactivos y colaboré de forma puntual en el desarrollo frontend.

Una de mis aportaciones originales más significativas fue la concepción, diseño e implementación de la metodología para la evaluación de usabilidad y calidad del sistema. Ideé el diseño experimental de las pruebas empíricas, seleccionando las tareas críticas que debían ejecutar los participantes (tales como la monitorización de rachas y la consulta del medallero) y elaborando los cuestionarios cuantitativos basados en estándares de experiencia de usuario. La posterior recopilación y análisis estadístico de estos datos, permitieron validar la viabilidad técnica y la aceptación de la interfaz gamificada.

Finalmente, y debido a mi mayor implicación en el proceso de investigación de la literatura existente relevante para el proyecto, aporté en gran medida a la memoria del proyecto, en específico los capítulos de investigación, diseño y validación, así como dando soporte a mis compañeros para el desarrollo de los capítulos de implementación.

\subsection*{Desarrollo de habilidades}
El principal reto durante el desarrollo del proyecto, fue el diseño de la arquitectura para un sistema en tiempo real que maneja gran cantidad de datos. Fueron de gran utilidad lo investigado y las aportaciones de los tutores del proyecto. Además, fue importante desarrollar a lo largo del proyecto una alta capacidad de aprendizaje rápido, pues fue necesario hacer uso de tecnologías no antes vistas durante el grado universitario cursado, así como investigar y redactar correctamente (para el estándar universitario) todo lo descubierto y desarrollado, una habilidad tampoco practicada en profundidad durante los estudios realizados.

A través de este proceso, expandí mis competencias en la gestión del ciclo de vida del software, técnicas de investigación y diseño de interfaces centradas en el usuario. Asimismo, consolidé habilidades para la pruebas de usabilidad y el análisis de los resultados recibidos, mejorando significativamente mi capacidad de comunicación técnica y resolución de problemas complejos en equipo.

\subsection*{Impacto personal y profesional}
A nivel personal y profesional, este proyecto ha supuesto una oportunidad única para liderar el diseño arquitectónico y la validación científica de una plataforma de software real con un alto volumen de datos. El enfrentarme a la toma de decisiones tecnológicas estratégicas y coordinar una evaluación con usuarios me ha aportado una visión integral de la ingeniería de software que va más allá de la escritura de código, valorando la importancia de la fase de análisis, la robustez metodológica y la usabilidad como pilares del éxito de un sistema.

\subsection*{Trabajo futuro y líneas de investigación}
El desarrollo de este trabajo abre la puerta a diversas líneas de investigación futuras orientadas a expandir las capacidades del sistema implementado: